
<chapter>
	<title>Предыстория</title>
	<para>
	 Так уж сложилось, что в наших проектах ведение  технической документации
	 полностью лежит на плечах разработчиков, по принципу: 
	 внес изменения в код проекта - актуализировал документацию. 
	 Сама документация представляла собой набор Word’овских документов, 
	 которая хранилась вместе с исходным кодом под VCS.  
	 Данный  подход к организации разработки существовал долгое время, но пару лет назад мы решили озаботиться  возможностью ведения
	 документации проекта отличными от MS Office  средствами.  
	 
	</para>
	<para>
	 Причин для этого было несколько:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
	          Первая, и, наверное, самая важная - частые конфликты при совместной правке файлов.   		
			</para>
		</listitem>

		<listitem>
			<para>
	         Вторая причина – хотя документов было очень много, все они имели сходную структуру  и во многом пересекались по содержанию (из-за особенностей архитектуры проекта). И как истинных программистов нас не устраивало "дублирование" текста.
			</para>
		</listitem> 

		<listitem>
			<para>
	         И наконец, вечная борьба со стилями  оформления.
			</para>
		</listitem> 

	</itemizedlist>
	<para>
	  Все эти проблемы накладывались друг на друга  и  делали уже из этого, и так не очень любимого процесса актуализации документации, невыносимое по суровости наказание. 
	  Бывало что, после нескольких часов писанины, ты с чувством  выполненного долга пытаешься "залить" свои изменения в SVN и получаешь нерадостное известие, что кто-то оказался быстрее тебя или ты просто напросто забыл обновиться перед началом работы. 
	  В любом случае это означало, что перекур придется немного отложить. 
	  По мимо текста необходимо было уделять внимание  и стилям оформления, которые с довольно  завидной регулярностью по каким-то причинам "ломались" (например нумераций списка началась с начала, в место того что бы продолжаться и т.п.). 
	  Причем не все такие "поломки" получалось легко устранить, иногда начинало казаться что Word живет какой-то своей жизнью и ему глубоко наплевать на твои пожелания к оформлению.	  
	</para>
	
	<para>
	  Таким образом, наша альтернатива MS Word  должна была  удовлетворять следующим критериям:
	</para>
	<orderedlist>
		<listitem>
			<para>
		 Текстовой формат хранения документа -  для удобной работы с ним в VCS.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
		 Поддержка широких возможностей оформления  и стилизации документа.
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
		Возможность декомпозиции конечного документа на фрагменты - для повторного использования.
			</para>
		</listitem>			
		<listitem>	
			<para>
		 Возможность публикации конечного документа в различных форматах.
			</para> 
		</listitem>

	</orderedlist>

	<para>
	 В результате продолжительного поиска мы поняли что, решений,  удовлетворяющим  нашим требованиям, существует не так уж и много: DITA и DocBook. DITA сразу нам показался слишком «мощным» и сложным для перехода, а вот на DocBook мы решили остановится. 
	 Вообще говоря, поиск альтернативного решения был очень постепенным и прежде чем мы поняли что "так жить дальше нельзя" и полным переходом на DocBook  - прошел не один день и  было проведено  большое количество  экспериментов над тем что было в тот момент у нас на руках.
	 Первым делом попробовали хранить документы в формате WordML, что в какой-то степени решило проблему со слиянием изменений - теперь слияние не всегда заканчивалось конфликтом, но ручное разрешение конфликтов в разметке было очень дискомфортнным.
	 Также пробовали разделить документы на фрагменты, тем самым снизив возможность конфликтных изменений и попытаться осуществить их повторное использование. Затея оказалась очень не удачной.
	 И так постепенно, путем проб и ошибок, все таки решили полностью перейти на DocBook, так как по нашему мнению, он должен был устранить все наши проблемы.
	</para>
</chapter>
