
<chapter>
	<title>Заключение</title>
	<para>
	 Полный переход на DocBook у нас занял достаточно много времени.
	 Во-первых нужно было привести к нему уже написанную документацию. Тут мы пробовали разные утилиты наподобие AntiWord, но из-за большого количества артефактов было принято решение сделать это вручную (артефакты получались как из-за ошибок форматирования в исходном документе, так и из-за особенностей скриптов перевода) . 
     Также много времени отняла у нас разработка собственных стилей  оформления, поиск среды для разработки документов (в итоге остановились на NotePad++)  и настройки окружения. Казалось простая задача, но при её реализации постоянно натыкались на какие-то проблемы.
	 К сожалению, не так много информации по DocBook, а если говорить о русскоязычном сегменте - то вообще практически нет.  	 
	 Но в итоге  мы остались довольны. 
	</para>

	<para>С тех пор как наша команда перешла на ведение технической документации в DocBook прошел уже не один год, и мы уже не представляем для себя какой-либо инной вариант. 
	Всего того, что мы хотели добиться переходом на DocBook  - мы добились:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
	         Забыли что такое конфликты в документации при работе в VCS, даже при использовании GitFlow ( с той же оговоркой, что и в начале статьи: сделал изменения - отразил в документации)
		</listitem>
		<listitem>
	     Почти полностью избавились от дублирования одного и того же текста в разных документах. Благодаря  профайлингу  DocBook получилось сделать документ более гибким, а написание документации менее занудной работой.
         Тут главное чувство меры, так как через-чур сложная декомпозиция исходного документа сильно усложняет навигацию по нему и последующие редактирование.		 
		</listitem>
		<listitem>
			Практически забыли как форматировать документы в Word, а точнее сказать просто забыли как форматировать. 
			Теперь разработка документации - только написание текста документа.	        
		</listitem>
		<listitem>
			Большой простор для творчества в плане интеграции  в общий процесс разработки ПО. 	        
		</listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	 Естественно кроме плюсов есть и минусы:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
	          Самая актуальная на текущий момент проблема - это взаимодействие с другими подразделениями компании.  По понятным причинам только наша команда перешла на DocBook, все остальные так и используют MS Word, и когда нам нужно произвести взаимообмен данными - то приходится это делать в ручном режиме.
              Благо это бывает очень редко, и обычно ограничивается парой абзацев текста.		 
		</listitem>
		<listitem>
		 Сложность реализации некоторых нестандартных для DocBook подходов к форматированию документов, в частности часто встает необходимость развернуть несколько страниц в  landscape ориентацию, но вот до сих пор так и не научились этого делать (к нашему стыду) и приходится этот момент обходить как-то по другому. 
		 Но я на 100% уверен что такое сделать можно, и по этому нерешенность данной проблемы можно объяснить  не столь острой необходимостью. К примеру, когда нам нужно было вставить формулы в документ -  на прикрутку MathML ушло менее  полудня. 
		</listitem>
	</itemizedlist>	 

	<para>
	 А цель данной статьи  в том, чтобы довести до читателей, которые ведут разработку технической документации в офисных программах, что существуют более подходящие инструменты.
	 Для тех же, кто уже какое-то время посматривал в сторону DocBook или DITA, дать некоторый толчок и подсказки для перехода - ведь самое сложное начать!

	 Так же, было бы очень интересно услышать какие подходы приняты в других командах и их опыт внедрения.

	</para>
	<para>
	 Список литературы:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				<ulink url="http://docbook.sourceforge.net/">
					<citetitle>http://docbook.sourceforge.net/</citetitle>
				</ulink>
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<ulink id="stylemanurl" url="http://www.sagehill.net/docbookxsl/index.html">
					<citetitle id="stylemanurl.title">DocBook XSL: The Complete Guide</citetitle>
				</ulink>
			</para>
		</listitem>
		<listitem>
			<para>
				<ulink url="http://www.docbook.ru/">
					<citetitle>http://www.docbook.ru/</citetitle>
				</ulink>
			</para>
		</listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	 Пример:
	</para>
	<itemizedlist>
		<listitem>
			<para>
				<ulink url="https://github.com/individym/HabrahabrArticle">
					<citetitle>https://github.com</citetitle>
				</ulink>
			</para>
		</listitem>
		
	</itemizedlist>

</chapter>

